作家馬建成功入境，稱不會再來港：作家強調思想言論自由

曾被中國拒絕入境、最近發表新小說《中國夢》的作家馬建，原定明天（10日）於中環「大館」舉行兩場香港國際文學節講座被取消。馬建今日傍晚成功以英國護照入境，但他過關後在機場向傳媒表示，以後不會再來港，因為作家「最主要的一點，就是要強調思想自由」，包括言論自由，「沒有的話根本不是一個作家」。但他坦言，以目前香港的形勢，任何一個作家來港，都可能會「面對一定的風險」。

馬建指，講座地點於半年前已定於大館，惟他的《中國夢》新書會早前在英國倫敦舉辦後，便收到大館取消舉辦其講座的消息；至今午抵港下機後，再得知The Annex拒絕舉辦講座，他感到難過。他續稱，預計下周一（12日）晚返回倫敦，在港期間與文化界的朋友聊天，談小說、談文學。

香港已經同大陸無分別

為咗擦中共鞋，香港高官自毀長城

邊度毀？個個月收30萬，你叫我拉埋佢坐監都得呀

香港高官係無所謂既
毀完長城, 佢地可以夠錢全家移去西方國家
受苦既係香港基層

殖民地狗官係出賣香港, 討好支那宗主國, 謀求自己既私利,
當透支晒香港市民之後, 佢地由支共處拿到大把錢, 一張機票就可以走人

香港一日唔獨立, 一日做殖民地, 以上既事只會不斷LOOP, 唔會停

佢個本小說《中國夢》, 香港有無得賣？

作家馬建抵港 稱想辦法與讀者溝通那怕只餘一人出席

流亡海外的內地作家馬建，原定明日在大館出席兩場香港國際文學節講座，但不獲提供場地。馬建抵港後表示，得知第二個安排的講座場地亦被取消，他說會堅持舉辦活動，時間不變，他可能會另覓場地，甚至在大館門外舉辦。

馬建表示，事件令他感到非常生氣，認為問題並非出自大館的負責人，而是有更大的黑手在背後控制，不讓活動舉辦。

馬建說會想盡辦法與香港的讀者溝通，那怕只餘下一人出席，但他形容今次事件非常悲哀，可能是他最後一次來港，日後再來的機會不大。

馬建在傍晚由倫敦抵港，他表示入境過程順利，感謝傳媒對他的關心。

香港國際文學節上午一度在網站顯示，活動會改於中環的Nan Fung Place The Annex舉行，該場地屬於南豐集團旗下。南豐集團發言人回覆本台查詢時表示，並非活動場地提供者，不會在該場地舉辦有關活動，集團與有關活動及相關作家無關。

本台傍晚登入香港國際文學節的網頁，有關馬建的講座資料已被刪除。

一隻支那人有乜資格批評香港

佢第一無去打倒共產黨

第二 無去盡力減少支那畜牲
又多一隻支那畜牲

你估拎刀拎槍先叫打咩？思想入侵仲有用呀傻豬黎既

仲成日拎住特別行政區呢個名周圍呃人

TRUMP就快取消關係法

突發！大館明天如期提供場地予馬建舉行兩場講座

大館宣布，決定如期為流亡海外的內地作家馬建出席的兩個講座，提供場地。

大館昨日一度指，不願見到大館成為任何個別人士促進其政治利益的平台，認為要另覓場地。總監簡寧天晚上發聲明指，感謝大館的支持者在過去數日提出寶貴意見，並為今次事件帶來的不便致歉。

他又說，與香港國際文學節方面，嘗試為馬建的講座另覓合適場地，但至今很清楚未有合適場地；同時亦留意到馬建曾公開表示，今次是以小說家身分出席在香港的活動，無意借大館作為促進個人政治利益的平台。

簡寧天說，作為大館的總監，決定為有關講座提供場地。

異見作家馬建有份演講的兩個香港國際文學節講座，早前遭大館一度拒絕借出場地舉行；大館今晚公布，決定重新供場予大會舉辦馬建講座。香港國際文學節方面引述馬建回應指，他高興大館改變想法，並期望在講座中講述其新著《中國夢》。

較早前，馬建今午約5時由英國飛抵香港時表示，大館拒辦他的講座，不只是大館負責人問題，「很可能大館後面還有一個更大的一個黑手，是他在控制着這個講座，是他認為這個講座不應該發出聲音來」，對此感到非常生氣。

被問到黑手是誰，馬建說現在還不知道，「一定是賽馬會之上更大的團體，這個團體可以控制香港輿論，可以控制香港的未來」。

對於大館總監簡寧天昨日曾指，「不願見到大館成為任何個別人士促進其政治利益的平台」，馬建認為簡寧天的理由靠不住，「我不是政治家，不需要選票、選民，我作為作家，面對的永遠是讀者」，形容大館只是傀儡和傳話筒。

馬建自言是香港永久性居民，惟今日因怕麻煩，以英國國民護照入境香港。他認為，入境順利與受香港媒體關注有關，「如果沒有大家的關心，很可能會非常麻煩」。

全家都係歐美
wfc

你話有維新派呢啲痴線佬去暗殺佢地就話驚姐

佢係香港人先入到境咋

港共越做越露骨 5年前都仲未咁差

佢有香港永久身份證

事實

感謝特區焦土公務員